【抗暴之戰】航空青年團員涉暴動被捕5日即停會籍 黃祖成暗角打鑊被捕近年冇踢出會

蘋果日報 [即時要聞]

逆權運動逾2,000人被捕，有「航空青年團」學員上月21日被捕後，該團5日後暫停其會籍，有效日期追溯至被捕當日，有團員質疑高層「未審先判」。翻查資料，2014年暗角打人的七警之一，總督察黃祖成亦是該團成員，他在案發翌年（2015）被起訴，航空青年團遂暫停其會籍，惟有效日期未追溯被捕當日。航空青年團回覆，不便公開討論個別團員人事安排及調動。

資料圖片、航空青年團網站圖片、《蘋果》製圖。

2014年捲入「暗角打人」事件的總督察黃祖成（右二），2015年初繼續出席航空青年團活動。 航空青年團FB照片

黃祖成（右二）曾在航空青年團任職副大隊長。 航空青年團FB照片

前入境處助理處長陳孟麟去年接任航空青年團司令。 航空青年團官網

有航空青年團成員透露，一名有6年資歷的團員在9月21日被捕，9月23日提堂被控「暴動罪」，案件押後聆訊。惟航空青年團在9月26日發出「總部通令」，勒令暫停其會籍，有效日期追溯至9月21日案發當日。

航空青年團上月26號發出總部通令，暫停一名涉暴動罪被捕學員的會籍，有效日期追溯至案發當日。 受訪者提供文件

航空青年團在2015年10月23日發出總部通令，勒令黃祖成在同年11月1日暫停會籍，未有將有效日期追溯至案發當日。 受訪者提供文件

航空青年團學員C（化名）指，若按無罪假定，法庭一日未判刑，涉事學員都是無罪，現時高層做法是未審先判，被暫停會籍後不能參加所有團體活動，亦有損其名譽，「你作為青少年制服團體，唔提供基本支援，都冇可能即刻割席！」

翻查資料，2014年「暗角打鑊」的總督察黃祖成曾任航空青年團的副大隊長，他在2014年11月26日被捕後如常出席該團活動，直至2015年10月正式被起訴後，同月航空青年團發出「總部通令」，勒令暫停其會籍，有效日期訂在同年11月1日，未有追溯到被捕當日。

團員C質疑，航空青年團高層持雙重標準，黃祖成在判刑獲時任司令李國榮撰寫求情信，今次未見總部支援被捕的學員。記者向航空青年團查詢「暫停會籍」的準則、兩宗個案追溯日子為何不同、有否支援被捕學員。航空青年團回覆，不便公開討論個別團員人事安排及調動。

有資深制服團體成員指，一般情況制服團體有紀律聆訊處理團員違規。若團員涉及違法，應等待法庭判刑後才處分。現時率先暫停會籍，予人「割定席」感覺。他強調，現時社會情況複雜，作為教官有責任輔導學員，教導他們恰如其份參加政治活動。

賤到